\section {はじめに}

本稿の標題を眺めて奇異な印象を持った読者は多いだろう．われわれは，社会ネットワークの対話的な可視化システムに関する研究を実施し，大規模社会ネットワークの構造解析システム\cite{wakita-2007-finding-community-structure-in-a-mega-scale-social,wakita-2007-finding-community-structure-in-mega-scale-social}，階層的可視化システムSocial Cosmo Broser\cite{wakita2012taming}の開発，対話的な高次元可視化システムSocial Viewpoint Finder\cite{%
  takami-2012-a-projection-based-method-for-interactive-visual-exploration,%
  wakita-2015-interactive-high-dimensional-visualization-of-social-graphs}などを開発している．本稿は，社会ネットワーク可視化システムの大規模化を狙って，OpenGLシェーダプログラミング\cite{kessenich-2014-the-opengl-shading-language-language-version}を試みるうちに得られた知見の一部をまとめたものである．OpenGL\cite{segal-2015-opengl-graphics-system:-a-specification}やシェーダプログラミングについて詳しく解説した良書\cite{wolff-2013-opengl-4-shading-language-cookbook,sellers-2015-opengl-superbible:-comprehensive-tutorial-and-reference}は多く，球のような基本的な図形の描画は，ゲームやシミュレーションの実装をしている応用プログラマにとっては目新しいものはないであろう．このように描画研究としての新規性は乏しいが，膨大な数の球の描画に特化して関連する技術をまとめたものは一定の価値があると考え，ここに発表することとした．

本稿はわれわれが開発しているSocial Viewpoint Finderの処理能力を飛躍的に高める目的から調査を行ってきた内容の一部である．これまでに開発したSocial Viewpoint Finderは，細部が提案した対話的高次元可視化技術\cite{hosobe-2004-a-high-dimensional-approach-to-interactive-graph-visualization}を三次元グラフィックスに拡張したアルゴリズムの有効性を社会ネットワークの可視化に応用を発見して進めてきた．これまでに，三つのプロトタイプをそれぞれMatlab, Java3D, C++ (WxWidgetsとOpenGL) で実装してきた．アルゴリズムの検証を目的としてMatlabでファストプロトタイピングしたシステムは，100頂点程度の小さなネットワークしか処理できなかった．次のJava3D版で1000頂点程度のネットワークの可視化ができるようになった．Java3D版でさまざまなネットワークを可視化するうちに，社会ネットワークの可視化での有効性が見えてきた．しかし，この程度の規模のネットワークでは既存の静的なグラフ可視化でも処理でき，われわれが提案する対話性の強みを発揮するには十分ではなかった．Java3D版が十分な性能を発揮できなかった原因は，Javaを用いた場合の描画性能が劣っていることにある．C++で再実装した最新版は最大で5,000頂点程度の社会ネットワークの可視化に対応できるようになった．このシステムを中規模の社会ネットワークに適用する過程から，大規模ネットワークの可視化で問題となっている巨大な毛玉問題(\emph {Giant hairball problem}) \cite{%
  auber-2003-multiscale-visualization-of-small-world-networks,%
  melanon-2008-edge-metrics-for-visual-graph-analytics:,%
  landesberger-2011-visual-analysis-of-large-graphs:-state-of-the-art,%
  satuluri-2011-local-graph-sparsification-for-scalable-clustering,%
  nocaj-2014-untangling-hairballs}の解決策になりうることがわかってきた． 
\cite{%
  takami-2012-a-projection-based-method-for-interactive-visual-exploration,%
  wakita-2015-interactive-high-dimensional-visualization-of-social-graphs}本稿で紹介する試みは，Social Viewpoint Finderの処理性能を100倍近く向上することによって，毛玉問題が本質的な意味を持つ大規模社会ネットワークの可視化への応用を見据えたものである．

既存のSocial Viewpoint Finderでは，いわゆる古典的なOpenGLプログラミングの流儀に沿って実装している．この流儀は，習得が容易ではあるが，現代的なグラフィックプロセッサ(\emph {GPU})の性能を十分に発揮することができない．Social Viewpoint Finderの性能評価より，性能を律する因子がCPU側の計算能力ではなく，描画に伴うデータ量，CPUとGPUの間の通信量などにあることが明らかになってきた．これらの問題はシェーダと呼ばれるグラフィックプロセッサの可視化エンジンをプログラムすることによって大幅な改善が期待と予想して，調査を開始した．

本稿は，シェーダを用いた現代的なOpenGLプログラミング技法で基本的なものを多数の球の描画に応用した手法を紹介するものである．実装を行ったコードはGitHub(図\ref {fig: repositories})で公開しているので，参照していただければ幸いである．

このコードの中で，本稿に対応したモジュールが定義されている．例えば，3.1説で述べているP1法のコードは，SGP1.hpp, SGP1.cppというC++のコードとSGP1.shadersというOpenGLシェーダのコードから構成されている．OpenGLシェーダプログラミングにおいては，アプリケーションごとに複数のシェーダを用い，それらを個別のファイルに保存して管理することが普通である．われわれは複数のシェーダを \verb|==> ... <==|というマークアップで区切って\verb|.shaders|という拡張子を持ったファイルに保存している．
